# *Upload* (Envio de Arquivos)

*Upload* é um componente que permite ao usuário selecionar um ou mais arquivos e os enviar por meio de um servidor de aplicação.

![Imagem ilustra o componente upload.](imagens/upload-diretriz.png)
 *Exemplo do componente Upload.*

O componente *Upload* é geralmente usado dentro de formulários, mas pode eventualmente ser também utilizado como um componente isolado.

---

## Tom e voz

O texto do *placeholder* e o ícone ilustrativo (fa-upload) são únicos e não podem ser alterados. Já o texto do *label* deve ser claro, objetivo e informativo seguindo o seguinte padrão: "Envio de arquivos", "Envio de vídeos", "Envio de imagens", "Envio de documentos" e assim por diante. Se houver algum motivo especial que justifique a alteração desse padrão a equipe de design responsável pelo *Design System* deverá ser consultada.

---

## Anatomia

A seguir é ilustrada a relação de componentes utilizados na construção do componente *upload*.

| ID | Nome | Referência | Uso |
| ------ | ------ | :------: | ------ |
| 1 | *Label* ou rótulo | [Fundamento Tipografia](/ds/fundamentos-visuais/tipografia) | Opcional |
| 2 | Superfície (Área de Transferência) | [Fundamento Superfície](/ds/fundamentos-visuais/superficie) | Obrigatório |
| 3 | Ícone Subir Arquivo/*Upload* | [Fundamento Iconografia](/ds/fundamentos-visuais/iconografia) | Opcional |
| 4 | *Placeholder* | [Fundamento Tipografia](/ds/fundamentos-visuais/tipografia) | Opcional |
| 5 | *Message* | [Componente Message](/ds/components/message?tab=designer) | Opcional |
| 6 | *List* | [Componente List](/ds/components/list?tab=designer) | Opcional |
| 7 | Texto auxiliar | [Fundamento Tipografia](/ds/fundamentos-visuais/tipografia) | Opcional |
| 8 | *Loading* | [Componente Loading](/ds/components/loading?tab=designer) | Opcional |

![Imagem de anatomia do componente upload.](imagens/upload-anatomia-upload.png)
 *Anatomia do Upload.*

![Imagem que ilustra o uso do componente loading junto com o componente upload.](imagens/upload-anatomia-upload-loading.png)
 *Anatomia do componente upload com componente Loading.*

---

## Comportamentos

### 1. Adição de Arquivos

O componente *upload* serve para o usuário enviar arquivos solicitados pelo sistema e isto pode ser realizado de duas maneiras distintas:

1. Clicando no componente para acessar a janela de arquivos do sistema operacional;

2. Arrastando os arquivos diretamente para a superfície (área de transferência) do componente.

Neste último caso, a cor da borda do componente muda para verde quando o usuário arrasta o *mouse* (*dragging*) com os arquivos selecionados corretamente para a área tracejada. Veja a figura a seguir:

![Imagem ilustrando a mudança da cor do componente para verde, ao se transferir arquivos para a área de transferência.](imagens/upload_transferencia.png)
 *Uso do estado Dropzone.*

Se o usuário soltar os arquivos na área correta (ou se ele clicar na área tracejada e selecionar os arquivos desejados) o processo de transferência se inicia e o ícone de *loading* é mostrado durante o tempo de transferência dos arquivos.

![A imagem ilustra o processo de transferência de três arquivos.](imagens/upload_loading.png)
 *Três arquivos estão sendo transferidos e mostrado um Loading por arquivo.*

Após a conclusão da transferência, uma lista com os nomes dos arquivos e seus respectivos tamanhos é disponibilizada logo abaixo do componente *upload*.

![A imagem mostra uma lista de aquivos transferidos. Para cada aquivos é mostrado o nome, o tamanho do arquivo e um ícone de lixeira para excluí-lo.](imagens/upload_arquivos_enviados.png)
*Lista de arquivos adicionados no upload.*

**Atenção:** a lista permite que o usuário possa excluir os arquivos que desejar antes que sejam submetidos para o servidor. O usuário pode ainda clicar no nome do arquivo para abri-lo no seu sistema operacional.

### 2. Selecionar ou Arrastar arquivos

O componente *upload* deve disponibilizar o recurso de arrastar arquivos. Esta funcionalidade deve ser informada ao usuário na mensagem abaixo do campo.

![Exemplo do uso do texto auxiliar para informar ao usuário quando o componente aceita que os arquivos possam ser arrastados para a área de transferência.](imagens/upload-comportamento-label.png)
*Exemplo de uso do texto auxiliar.*

### 3. Mensagem de erro

Nos casos em que os arquivos não atendam aos requisitos desejados uma mensagem de erro é apresentada ao usuário.

![Exemplo do uso do componente message.](imagens/upload_mensagem.png)
*Uso do componente message no upload.*

Se o usuário mover ou selecionar vários arquivos e um deles não estiver de acordo com o requisito, uma mensagem de erro é apresentada para este arquivo. Os arquivos que estiverem válidos serão aceitos normalmente.

![Exemplo de arquivo recusado pelo componente upload. Uma mensagem de erro é apresentada ao usuário.](imagens/upload_mensagem-1.png)
*Mensagem de erro para um arquivo específico.*

**Atenção:** qualquer tipo de erro como: formato inválido, tamanho excessivo, envio não concluído, etc, deverá ser tratado com *feedbacks* de mensagens do sistema (consultar diretrizes desse componente).

### 4. Truncamento de texto

Nos casos em que o nome do arquivo seja maior que o espaço destinado a ele, deve-se truncar a parte do nome que exceda o espaço definido.

Veja a imagem a seguir:

![Esta imagem apresenta exemplos de nomes de aquivos muito grandes e por isso, truncados.](imagens/upload-truncamento.png)
*Nomes dos arquivos são truncados quando forem maiores que o espaço disponível.*

**Atenção:** é recomendável o uso de *tooltips* para apresentar ao usuário o texto completo que foi truncado.

![Esta imagem apresenta um exemplo de uso de tooltip para mostrar ao usuário o nome completo do arquivo truncado.](imagens/upload-truncamento-tooltip.png)
*Use o componente tooltip para mostrar o nome completo do arquivo truncado.*

### 5. Envio de 1 arquivo

Se o *site*/sistema permitir o envio de apenas um único arquivo, o *label* do componente deverá ser alterado para *"Envio de arquivo"* e o *placeholder* para *"Selecione o arquivo"* (ou variações).

![Esta imagem ilustra a mudança do texto do placeholder para quando se é permitido o envio de apenas um arquivo para upload.](imagens/upload-comportamento-umarquivo.png)
*Textos do label e placeholder alterados.*

Nesse caso, o usuário não conseguirá selecionar mais de um arquivo para ser enviado. Se arrastar mais de um arquivo, o componente não aceitará a ação e retornará uma mensagem ao usuário deixando claro que só será permitido realizar *upload* de um único arquivo.

![Imagem coom exemplo de mensagem de erro.](imagens/upload_mensagem-2.png)
*Exemplo de erro.*

**Atenção:** se o usuário já enviou um arquivo para a lista e tentar enviar outro, o arquivo mais recente substituirá o mais antigo. Uma mensagem de alerta do sistema deve manter o usuário informado sobre este comportamento.

![Imagem coom exemplo de substituição de mensagem.](imagens/upload_mensagem-3.png)
*Neste exemplo o "arquivo_do_usuario_v01" foi substituído pelo "arquivo_do_usuario_v02" mais recente.*

### 6. Resolução de 4 colunas

Em resoluções maiores que 4 colunas o componente *Upload* não sofre qualquer transformação, mas ao se atingir a resolução de 4 colunas o componente *Upload* terá sua largura adequada para esta resolução de tela.

![A imagem mostra o componente upload com a largura ajustada para uma resolução de quatro colunas.](imagens/upload-anatomia-upload-4colunas.png)
*Largura do componente upload sendo ajustada.*

![A imagem ilustra o comportamento do componente upload em responsividades de oito e quatro colunas.](imagens/upload-comportamento-responsividade.png)
*Comparação da aplicação do upload em diferentes Grids.*

Nestes tipos de dispositivos, não há o recurso de arrastar arquivo, portanto, a única forma do usuário enviar arquivos é por meio do clique no componente *upload* (ou toque, nos casos de dispositivos *mobile*).

---

## Especificações

### Tipografia

|Name|Size Token|Weight Token|Text-transform|Outros Estilos
|--|--|--|--|--|
|*Label*|`--font-size-scale-base`|`--font-weight-semi-bold`|uppercase|-
|*Placeholder*|`--font-size-scale-base`|`--font-weight-regular`|uppercase|`font-style:` italic

### Iconografia

|Name|ícone|Size Token|Class (Font Awesome)|
|--|--|--|--|
|Ícone Upload|<i class="fas fa-upload"></i>|`--icon-size-lg`|fa-upload|
|Ícone Excluir|<i class="fas fa-trash-alt"></i>|`--icon-size-sm`|fa-trash-alt|

### Cor

|Name|Property|Color Token|
|--|--|--|
|*Label*|text color|`--gray-80`|
|*Placeholder*|text color|`--blue-warm-vivid-70`|
|Ícone Upload|icon|`--blue-warm-vivid-70`|
|Ícone Excluir|icon|`--blue-warm-vivid-70`|
|*container*|background-color|`--pure-0`|
|*container* (borda)|background-color|`--blue-warm-vivid-70`|
|*container* (borda-sucesso)|background-color|`--green-cool-vivid-50`|

### Dimensões

|Name|Property|Value|
|--|--|--|
|Superfície|width|550px|

### Espaçamento

|Name|Property|Value|
|--|--|--|
|Superfície|padding-left / padding-right|`--spacing-scale-2x`|
|Superfície|padding-top / padding-bottom|`--spacing-scale-base`|
|Superfície|margin-bottom|`--spacing-scale-base`|
|Message|margin-bottom|`--spacing-scale-base`|
|Texto Auxiliar|margin-bottom|`--spacing-scale-base`|
|Ícone Upload|margin-right|`--spacing-scale-2x`|
|*Placeholder*|margin-left|`--spacing-scale-half`|
|*Loading*|margin-top|`--spacing-scale-base`|

### Superfície

|Name|Property|Value|
|--|--|--|
|Superfície|border|`--surface-border-dashed-sm`|

![Imagem com algumas medidas para ajudar os desenvolvedores.](imagens/upload-detalhamento.png)
*Imagem de apoio para a especificação.*
